%!TeX root=MemoriaTFG.tex

\chapter{Introducción}

\section{Contexto y Motivación}
\subsection{Contexto}
La digitalización de los servicios sanitarios ha supuesto una transformación profunda en la forma en que los hospitales gestionan su información clínica, administrativa y 
operativa. Actualmente, la mayoría de los procesos hospitalarios dependen de sistemas informáticos interconectados, que requieren de infraestructuras de red robustas, estables 
y seguras. Desde el acceso a historiales médicos electrónicos hasta los sistemas de monitorización de pacientes o la gestión de dispositivos médicos, todos estos servicios 
se apoyan sobre una red de comunicaciones fiable que garantice la disponibilidad continua y la integridad de los datos transmitidos. \\ 

En paralelo a este proceso de digitalización, se ha producido un aumento exponencial en la conectividad de dispositivos médicos mediante tecnologías \ac{IoT}, fenómeno conocido 
como \ac{IoMT}. Este tipo de dispositivos permite monitorizar parámetros clínicos en tiempo real, mejorar la trazabilidad de pacientes y optimizar 
la gestión hospitalaria, pero también introduce nuevos riesgos de seguridad, debido a su alta exposición en la red y sus limitaciones en materia de protección de datos. \\ 

En este contexto, el correcto diseño de una red hospitalaria no solo debe garantizar la conectividad y el buen funcionamiento de los servicios clínicos y administrativos, 
sino también ofrecer mecanismos de seguridad física y lógica que protejan la infraestructura frente a amenazas externas e internas. La segmentación de red, la creación de 
\ac{VLAN}s específicas y la protección de subredes destinadas a dispositivos IoMT se han convertido en elementos estratégicos para asegurar la continuidad asistencial y la 
privacidad de los datos clínicos en entornos hospitalarios modernos.

\subsection{Motivación}
La motivación principal para la realización de este proyecto surge de la relevancia crítica que tienen las infraestructuras de red en centros 
hospitalarios y del interés personal por el diseño de redes seguras en entornos sensibles y de alta disponibilidad. El auge de los dispositivos IoMT, con sus particulares 
desafíos de seguridad y gestión, supone un área de gran proyección profesional y tecnológica, lo que convierte este proyecto en una oportunidad para profundizar en soluciones 
actuales de segmentación, control de accesos y políticas de seguridad adaptadas a estas nuevas tecnologías. \\

Además, el planteamiento del proyecto permite aplicar conocimientos teóricos adquiridos durante el grado en un entorno simulado profesional, utilizando herramientas como 
Cisco Packet Tracer y gestionando la documentación técnica y las configuraciones de red de forma controlada. \\

Este proyecto no solo supone un reto técnico, sino también una aportación académica de valor para futuros estudiantes o profesionales interesados en infraestructuras de 
red hospitalarias, ya que documenta una propuesta de red segmentada, segura y adaptada a las necesidades actuales de conectividad y protección de dispositivos IoMT.

\section{Objetivos del Proyecto}
El presente proyecto tiene como finalidad diseñar, implementar y simular una red hospitalaria segura y segmentada mediante la herramienta Cisco Packet Tracer, aplicando buenas 
prácticas de seguridad a nivel físico y lógico, y adaptándola a las necesidades actuales de conectividad y protección de dispositivos médicos conectados (IoMT). Para ello, 
se han definido un objetivo general y varios objetivos específicos que guían el desarrollo del trabajo:

\subsection{Objetivo General}
Diseñar y simular una infraestructura de red hospitalaria segura y segmentada, implementando medidas de seguridad física y lógica, incluyendo una subred específica para 
dispositivos \ac{IoMT}, utilizando Cisco Packet Tracer como entorno de simulación.
\\
Además de diseñar y simular una infraestructura de red hospitalaria entre cuatro hospitales, centrando el trabajo en la interconexión entre los dispositivos finales de cada hospital 
y los servidores de otros hospitales, garantizando la seguridad de la información transmitida por los enlaces de interconexión.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analizar los requisitos funcionales y de seguridad} de una red hospitalaria moderna, como la de Son Espases, considerando la incorporación de dispositivos IoMT y las 
    particularidades de entornos asistenciales.
    \item \textbf{Definir una topología de red física y lógica adecuada}, organizando los diferentes departamentos y servicios hospitalarios mediante técnicas de 
    segmentación, como la creación de VLANs y subredes.
    \item \textbf{Diseñar una red de interconexión entre cuatro hospitales}, garantizando la comunicación segura y eficiente entre ellos.
    \item \textbf{Planificar y configurar el direccionamiento \ac{IP}} de la red hospitalaria, garantizando su correcto funcionamiento y escalabilidad.
    \item \textbf{Implementar medidas de seguridad a nivel lógico}, mediante el uso de \ac{ACL}s, segmentación de tráfico, configuración de resiliencia contra ataques reales (DHCP Spoofing) 
    y asegurar una comunicación interhospitalaria segura.
    \item \textbf{Diseñar e integrar una subred específica para dispositivos IoMT}, aplicando controles de seguridad reforzados y limitando su acceso a los recursos esenciales de la red.
    \item \textbf{Realizar pruebas de conectividad, seguridad y funcionamiento}, validando la correcta comunicación entre los diferentes dispositivos, el cumplimiento de las políticas de 
    seguridad y la eficiencia de la segmentación implementada.
    \item \textbf{Documentar todas las fases del proyecto}, incluyendo análisis de requisitos, diseño de la topología, configuración de dispositivos, resultados de las pruebas y conclusiones 
    finales.
\end{itemize}

\section{Alcance del Proyecto}
El presente proyecto tiene como objetivo el diseño, configuración y simulación de una infraestructura de red hospitalaria segura y segmentada, adaptada a los requisitos 
actuales de conectividad, segmentación y protección de dispositivos médicos conectados (IoMT). Para ello, se han establecido unos límites funcionales y técnicos claramente 
definidos que determinan el alcance real de este trabajo.

\subsection{Alcance Funcional}
El proyecto contempla:
\begin{itemize}
    \item \textbf{El diseño de dos infraestructuras de red diferenciadas:}
    \begin{itemize}
        \item Una red de interconexión entre cuatro hospitales (Son Espases, Son Llàtzer, Hospital Comarcal d'Inca y Hospital de Manacor).
        \item El diseño detallado de la red de un hospital individual (Son Espases).
    \end{itemize}
    \item \textbf{Segmentación de cada hospital en tres subredes independientes:}
    \begin{itemize}
        \item Red de invitados (192.168.0.0/16).
        \item Red de dispositivos \acs{IoMT} (172.16.0.0/12).
        \item Red interna hospitalaria (10.0.0.0/8).
    \end{itemize}
    \item \textbf{División de cada hospital en VLANs por departamentos}, separando administración, servicios quirúrgicos, servicios médicos, servicios centrales, áreas de enfermería y 
    áreas de apoyo.
    \item \textbf{Implementación de políticas de seguridad mediante ACLs}, para:
    \begin{itemize}
        \item Bloquear el tráfico entre la red de invitados y cualquier otra subred.
        \item Restringir la comunicación de dispositivos IoMT exclusivamente a dispositivos del área médica o del departamento de la \ac{UCI}.
        \item Limitar el acceso entre VLANs en función de criterios de seguridad departamentales.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Configuración de \ac{DMZ} específicas para cada subred}, con su propio servidor \ac{DHCP}. En el caso de la subred IoMT, se añaden dos servidores DHCP, uno principal y 
    otro de respaldo.
    \item \textbf{Implementación de servicios de red:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{DHCP} para la asignación dinámica de direcciones IP a los dispositivos de cada subred.
        \item \textbf{\ac{DNS}} para la resolución de nombres de dominio internos.
        \item \textbf{\ac{NAT}} para permitir el acceso a Internet desde las subredes internas.
        \item \textbf{\ac{HSRP}} para garantizar la alta disponibilidad de los routers principales.
        \item \textbf{\ac{SSH}} para la gestión segura de los dispositivos de red.
        \item \textbf{\ac{OSPF}} para el enrutamiento dinámico entre las diferentes VLANs y subredes.
        \item \textbf{EtherChannel} para la agregación de enlaces entre switches, mejorando la capacidad y redundancia de la red.
        \item \textbf{\ac{IPSec}} para la interconexión segura entre hospitales, garantizando la privacidad de los datos transmitidos.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Pruebas de conectividad, seguridad y tolerancia a fallos}, incluyendo:
    \begin{itemize}
        \item Verificación de la comunicación entre dispositivos de diferentes VLANs.
        \item Validación de las políticas de seguridad implementadas mediante ACLs.
        \item Comprobación del funcionamiento de los servicios de red configurados.
        \item Pruebas de tolerancia a fallos mediante la simulación de caídas de enlaces y dispositivos.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Límites y Exclusiones}
\label{subsec:limites}
Para delimitar correctamente el trabajo realizado, se establecen las siguientes exclusiones y limitaciones:
\begin{itemize}
    \item No se realiza una simulación de ciberataques avanzados, sino únicamente pruebas básicas de seguridad mediante restricciones de ACLs y control de tráfico.
    \item El hardware de red empleado en la simulación se limita a los dispositivos disponibles en Cisco Packet Tracer, que pueden no corresponder con equipamiento 
    hospitalario de última generación.
    \item Se asume disponibilidad presupuestaria ilimitada para la adquisición de hardware y software, priorizando el cumplimiento de los objetivos técnicos y de 
    seguridad sobre las restricciones económicas o logísticas.
\end{itemize}
Además, también existen las limitaciones propias de la herramienta Cisco Packet Tracer, a continuación se muestran las más relevantes:
\begin{itemize}
    \item Limitaciones de puertos en routers, lo que imposibilita que la interconexión entre hospitales tenga enlaces redundantes.
    \item Limitaciones de puertos en switches de distribución, lo que imposibilita que se configure HSRP en todos los switches de distribución que conectan con switches de acceso.
    \item La herramienta no permite la compatibilidad entre EtherChannel y DHCP Snooping, por lo que solo se ha podido implementar en los switches sin enlaces redundantes.
\end{itemize}

\section{Estructura del Documento}
El presente proyecto se organiza en varios capítulos que recogen de forma ordenada y estructurada las diferentes fases y contenidos desarrollados durante el proyecto. 
A continuación, se describe brevemente la estructura del documento:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo 1: Introducción.} Se contextualiza la importancia de las redes hospitalarias, se define el objetivo general y los objetivos específicos del 
    proyecto, se delimitan su alcance y limitaciones y se explica la estructura del documento.
    \item \textbf{Capítulo 2: Marco Teórico.} Se recogen los conceptos fundamentales necesarios para entender el proyecto, incluyendo una descripción de los protocolos implementados 
    en el proyecto, una breve introducción a las redes en hospitales y una breve descripción de los dispositivos IoMT.
    \item \textbf{Capítulo 3: Análisis.} Se detallan las necesidades funcionales, de seguridad, de conectividad y de gestión que debe cubrir la red hospitalaria, 
    incluyendo los requisitos particulares para los dispositivos IoMT.
    \item \textbf{Capítulo 4: Metodología de Trabajo.} Se expone el enfoque metodológico adoptado, basado en un desarrollo secuencial por fases siguiendo un modelo en cascada, 
    se describe la planificación del proyecto y las herramientas utilizadas.
    \item \textbf{Capítulo 5: Diseño de la Red.} Se presenta la topología física y lógica de la red hospitalaria, el direccionamiento IP, la segmentación mediante VLANs, las 
    políticas de seguridad, la estructura de la subred específica para IoMT y la descripción de la configuración de los protocolos de red.
    \item \textbf{Capítulo 6: Implementación.} Se detalla la configuración de los dispositivos de red en Cisco Packet Tracer e implementación de los protocolos de red.
    \item \textbf{Capítulo 7: Pruebas y Validación.} Se describen las pruebas de conectividad, seguridad y funcionamiento realizadas sobre la red simulada y se presentan los 
    resultados obtenidos.
    \item \textbf{Capítulo 8: Conclusión.} Se resumen los logros alcanzados y se proponen posibles mejoras y ampliaciones del 
    proyecto para su aplicación en un entorno real.
    \item \textbf{Anexos.} Se incluyen las configuraciones completas de los dispositivos de red, diagramas adicionales y figuras complementarias.
    \item \textbf{Bibliografía.} Se recogen todas las fuentes de información utilizadas para la realización del proyecto, siguiendo el formato de citación \ac{IEEE}.
\end{itemize}
